人權觀察Human Rights Watch: 西藏僧人因羈押期間受虐致死

人權觀察稱，中國當局應當對一名不久前曾被警方羈押的19歲西藏僧人的死亡負責。該人權組織還敦促中國釋放6名因參加和平抗議活動被判監禁的西藏年輕人。

據人權觀察新近發布的消息，死者是四川甘孜地區溫波鄉溫波寺的僧人旦增尼瑪（Tenzin Nyima）。該消息稱，該僧侶首次被捕是在2019年11月，被捕兩天前和另3名僧侶在當地的溫波政府辦公室外發放傳單，呼喊西藏獨立的口號。當時地方官員因被要求強制安置牧民面臨越來越大的壓力，並要求當地居民公開讚揚政府的“扶貧”計劃。

人權觀察中國部主任索菲·理查森在書面消息中說：“中國當局再次把任意拘留變成了死刑。他們應該追究所有對殘酷殺害西藏僧侶旦增尼瑪的人的責任。”

人權觀察表示，中國當局2020年5月釋放了旦增尼瑪，但因在網上傳播逮捕有關的消息，包括他和印度的聯繫，當局8月11日再次將其逮捕。10月初，當局通知旦增尼瑪的家人將他接回去。該組織說，熟悉該僧侶情況的海外流亡藏人表示，他當時已經不能講話，也動不了，身上有嚴重損傷，並患有急性呼吸道感染。他們相信該僧侶在被關押期間遭到毆打，且營養不良，受到虐待。

人權觀察稱，旦增尼瑪10月9日被送到成都一家醫院時已經失去知覺。該組織得到的一份醫院報告顯示，他被交給家人時已經處於危急狀態10天之久。該組織稱，旦增尼瑪在醫院的治療也被耽誤，直到他家人湊到4萬元人民幣醫療費。入院數週後，醫生宣布他的傷患無法治療，將他遣送出院。

12月1日，旦增尼瑪的家人將他送到甘孜地區一家醫院治療。該院醫生也因為他的傷患無法治療而令其出院。人權觀察得到的其他證據顯示，他當時處於癱瘓狀態，病情危重。這名僧人被親屬接回家後不久死去。

人權觀察表示，中國警察和監獄系統時常虐待犯人，而這樣的狀況在少數民族地區尤其嚴重。該組織敦促中國當局下令對旦增尼瑪受虐致死進行及時、公正的調查；當局應按照聯合國反虐待公約要求，對其家人提供公平和充足的賠償。

2020年6月，聯合國人權專家在一份集體聲明中強調，中國政府需要就一系列侵犯人權的行為進行獨立調查。他們對中國未能尊重人權和履行國際義務而表示嚴重關切，建議設立一個公平獨立的聯合國監察機制，對發生在香港、新疆和西藏的濫權行為進行監督和報告。

總部在紐約的人權觀察還表示，旦增尼瑪和其他6名藏人的案件分別於12月10日和12月12日在石渠中級法院開審。12月14日，溫波寺4名僧人和2名當地年輕人因在2019年11月參加抗議活動而被判刑1到5年。

這6人中年齡最大的23歲，最小的只有16歲；獲刑最重的是22歲的僧人尼名（Nyimay）。人權觀察表示，他並沒有參與發放傳單的抗議活動，但是在社交媒體上登載了有關其他4名僧人被捕的消息。他的罪名是所謂的“煽動分裂國家”罪。當地有報導還提到他因在網上發布消息而被指洩露國家機密。

該組織說，6人中最小的次村（Tsultrim）參加抗議時年僅15歲，對其判刑也違背了中國自己的法律；依照中國法律，除非涉及謀殺、縱火等嚴重暴力罪行，不應對未成年人進行刑事審理。

另兩名來自溫波的年輕人，尼名的長兄曲加（Choegyal）和他的朋友擁等（Yonten）因2019年11月21日在當地政府外發放傳單並呼喊口號，被以“煽動分裂國家”罪名判處4年監禁。

當局在溫波抗議活動後逮捕了大約30名僧俗藏人，其中上述7人被送審。

推